點金成屎

點金成屎

葉一知fb發帖圖片

藝術嘅嘢我唔識，所以新發行的鈔票醜不醜，我就不置喙了。但聽見很多人說新鈔意頭差，設計凶兆重重——不是「陸沉」就是「香夭」，還有一張藍色主調，充滿靈堂氣氛的廿蚊鈔票，新年流流收到這種鬼氣森森的利是，大吉利是咩。我好心提醒一句，你今天持這論調，可能會犯了明日立的法。

儘管《中庸》有云：「國家將興，必有禎祥；國家將亡，必有妖孽。」但新中國建立後，妖孽和凶兆都不符中國法規，正如內地電影業有一條潛規則：劇情決不容許1949年後有鬼怪情節，即使有，也不能發生在中國境內，若發生在解放後中國，則必然是電影角色精神失常，有幻覺。這類電影顯然屬於現實主義派，因為在現實世界的中國，任何離奇事件的確源於「精神病」，像那個向領導人肖像潑墨的女子。

舊中國有很多「妖孽」，例如「蒼鵝出地」。據《晉書．五行志》，永嘉年間，洛陽東北步廣里地陷，有蒼白二色鵝出，蒼者一飛沖天，白者不飛。有個叫董養的人就說，白鵝象徵中國，蒼鵝是胡族，這是胡人入侵的凶兆，後來果然發生「五胡亂華」。

從前的人都迷信凶兆，但現在你上大陸網站搜「蒼鵝出地」這成語，會看到一些有趣的例句：「解放後，國家再也沒有了『蒼鵝出地』的離亂狀況，老百姓都過上了安穩日子。」看到嗎？新中國決不允許「蒼鵝」這種妖孽出地——「月娥」則可以——因此，你今天說新鈔預兆香港淪陷，宣揚封建迷信，難保明天就被扣上「反中亂港」帽子，被控以「尋釁滋事」或「顛覆國家」罪。

既然藝術嘅嘢你識條鐵，講凶兆又以言犯禁，對新鈔的鬼設計，我們該用什麼角度欣賞呢？其實設計理念很簡單：鈔票令人那麼有衝動去面斥不雅，無非是不想你用，最好以什麼支付寶代替，新年用微信發個紅包，不就避免了無謂的靈堂聯想嗎？因此，它表面上是銀紙，實際上是協助香港融入國家大局的戰略。這樣評論新鈔，就安全了。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
俺也一樣 (曾志豪)

下一則
下一則
半個多世紀的小店 (高慧然)